【求僻謠】近視篇：「近視加深的元兇是你的近視眼鏡」

近視篇：「近視加深的元兇是你的近視眼鏡」

如果身體皮肉擦傷，一段時間後皮肉組織便會修復過來。又如果身體器官臟腑損傷，調理一段時間後也會自動復原。但為甚麼從來沒有聽說過近視可自行修復或治好呢？

身體本能的自我修復如果這個世界沒有眼鏡，近視的人就看不清東西，如果你是自然界的一隻捕食動物更會因此失去生存能力，因為你捕捉獵物已有困難。科學家曾做過一個實驗，將一隻猴子困在一個狹窄的木箱內，令它周邊的視野只有幾厘米。一段長時間後，驗出牠患上近視，然後又將牠放回大自然，一年後再把牠捉回來，發現牠的近視完全康復，科學家認為原因就是牠長時期看遠距離的景物所致。其實理論非常簡單，當眼睛望向遠方時，雙眼的視線角度近乎平衡，眼睛處於最鬆弛的狀態，長時期保持遠望會令繃緊的眼球回復原位。那麼，人類要治好近視，首先要放棄看近的東西和長期望遠，但現實又不可能這樣做，至少以現今生活模式來說，讀書、看文件、讀報紙、看電腦、看電視等等佔去了人生相當多的時間。雙眼每天都需要長時間聚焦，視線與焦點形成的三角形視角，導致一對眼睛向內拉扯，眼部肌肉處於繃緊的狀態，漸漸地便形成近視。配戴近視眼鏡只會令眼睛的睫狀肌和相關組織繼續處於繃緊狀態，長時期的繃緊會令到近視越來越深。直至年齡增長了，水晶體和軟膜組織調節功能減緩，近視才會穩定下來。故此，我們應配戴能令眼球放鬆而不是令眼球持續繃緊的眼鏡，道理非常簡單，近視患者應該配戴遠視眼鏡來使相關肌肉和軟膜組織保持在原來較鬆弛的狀態，而不是戴上近視眼鏡使相關肌肉組織仍處於繃緊位置。除此之外，遠視鏡還需要加進菱鏡來擴闊視線的角度，使雙眼的視線角度接近平行，而不是像近視鏡般令雙眼的視角遠離平行。戴上遠視眼鏡看遠距離的物件雖然更加模糊，但用於近距離閱讀還是可以接受的。用遠視鏡含菱鏡的眼鏡作長時間閱讀，一雙眼睛仍能處於鬆弛狀態，可是，似乎沒有一間眼鏡店能明白這個簡單的道理。

「度數配足、常戴不除、適當燈光、距離」的廢話

如果你有一百五十度近視，專業視光師會為你配上一副一百五十度的近視眼鏡，你看遠的景物便會很清晰，看近的東西也一樣清楚。常識告訴我們，幾個月後，你就會開始感到戴著一百五十度近視眼鏡看遠景已變得糢糊，當再到眼鏡店驗眼時，你可能已經變成了二百度近視，這時眼鏡店會為你再配一副新度數的眼鏡，你看遠的東西又再次清晰起來。視光師的專業意見都是千篇一律：「要保持常常戴著眼鏡，配足度數，看書一陣子後要看遠的景物，燈光和視距要適當，近視便會穩定下來。」但你會發覺，沒有一個人能做得到，不是不能做到視光師所建議的，而是做不到停止加深近視。

筆者戴近視眼鏡已有三十年，深明戴眼鏡的麻煩，所以當我聽到女兒在小學五年級時在學校看不清楚黑板，我便開始有點擔心，擔心如果為她配上第一副眼鏡後，這副眼鏡將會是她惡夢的開始，所以當時我沒有理會她。到了小學六年級，她又再投訴看不清楚黑板，於是帶了她到眼鏡店驗眼，結果近視是一百至一百二十五度左右，但我仍認為不是太大問題。我除了參照專家之言，叫她閱讀時保持適當的燈光、距離和多看遠處景物外，似乎再沒有其他辦法。到了升上中學後，她強烈投訴看不到黑板上的文字，驗眼得出的結果已是一百五十度近視。無奈地，我要為她配上一副近視眼鏡，但我仍選擇不配足度數，每一邊減少五十度，因為根據我的經驗是沒有必要配足的，並叮囑她只可作看黑板用，還要盡量減少戴眼鏡的時間。

要醫好近視真的是天方夜譚？

從來配戴近視眼鏡都不能治好近視，穩定近視度數也是不可能。但我仍努力嘗試尋找坊間醫治近視的方法，儘管以現今我們的認知，這是天方夜譚的想法。但我的座右銘是：「不會百份百相信我已知道的事物，就算這事物已被公認為事實。」
我走進中央圖書館，翻閱大量有關近視的書籍，最後，我發現一本說得頗有道理的另類書籍，書名是《你戴錯眼鏡啦！》，跟古時的一種霧視法原理相若，讀完後我判斷這個方法是可行的。回家後，我即時終止女兒繼續戴上那副近視眼鏡，改為購買一副遠視眼鏡給她。可是，所有的眼鏡店都拒絕了我的「無理」要求，並以很專業的口脗說，不會胡亂配不適當的眼鏡給顧客，又說如果我有醫生紙才會考慮云云。最後，我找到那本書的作者才配得到，那位作者原是一位低調的樓上眼鏡店老闆。
經驗眼後，女兒的近視度數在幾個月內又再加深了二十五度，左右眼分別為一百五十度和一百七十五度近視。該老闆為女兒配上一副跟近視完全相反的遠視眼鏡（+150）。戴上後看遠景只會更不清楚，因此，這副眼鏡只能用來看書、看電腦、看電視和看近物。女兒還同時配上了另一副較淺度數的遠視眼鏡（+50）用作室內活動時戴上。兩副眼鏡都含有菱鏡，看遠物便要把眼鏡除下，由於兩副眼鏡都不能讓她看清楚黑板，因此我特別要求班主任為她調到一個最近黑板的座位。

中學是近視加深高峰期，不加反減？
往後，女兒就是憑著這副遠視眼鏡去閱讀書本。由於女兒非常喜歡看課外書，在短短四個月時間內，除了學校課本外，她還看完了《哈利波特》七冊、《天龍八部》五冊、《絕代雙驕》、《倚天屠龍記》等長篇小說，近視不但沒有加深，度數更是驚喜地下降了二十五至五十度，我馬上把這個好消息告訴美國的姐姐，希望能為她的三個深度近視子女帶來一絲希望。

再過四個月，我滿懷期望地到眼鏡店為女兒驗眼，可是近視度數仍維持在一百至一百二十五度，沒有進一步的改善。我相信這是因為眼睛已適應了該遠視鏡的度數，她可能需要更強的度數。我決定為她配一副遠視度數高達+225和含5B內向菱鏡的眼鏡。若以她當時擁有的一百二十五度近視（-125）計算，這副新的遠視眼鏡（+225）相當於前後三百五十度的反方向。因此，戴上這副「超強」眼鏡，她不但完全看不到遠距離東西，連看書也只能勉勉強強看到。因此，女兒必須對這副眼鏡有足夠的信心並願意接受它所帶來的不便才行。還有非常重要的一點，父母也需要支持這個治療方法，否則她必定遇到持懷疑態度的朋友、同學，甚至老師的影響，最終會令她信心減退而半途而廢。憑著女兒的耐心和毅力，半年後，她的近視度數果然再次下降，跌至一百度，小小的下調已令大家滿心歡喜，康復目標近在咫尺。

「無能」視光師混淆市民常識

已被徹底「洗腦至無能」的視光師常掛上「有能的光環」去混淆市民常識，嘲笑民間智慧，更打壓自然療法。根據《AM730日報》2010年3月25日的報導，家長謬誤礙子女視力。眼科視光師（兒科）謝冰瑩表示，家長誤以為子女近視達一百二十五度才需要配戴眼鏡，無需配十足度數的眼鏡，甚至鼓勵子女應盡量減少依賴眼鏡。
視光師所說的才正正是謬誤，既然這些「專業的」、「尊貴的」視光師從來沒有辦法矯正近視，他們還有資格去批評精明的家長嗎？既然坊間累積了減慢近視增長的方法常識，「沒辦法」的視光師仍可厚顏無恥地說三道四嗎？無人比自己更清楚雙眼的感覺。筆者就是因為曾遵從視光師的「專業」意見，才令年輕時的近視度數一度急劇跳升，當馬上減少依賴眼鏡和減淺度數，近視度數才穩定下來。

除筆者外，太太年少時從不喜歡時刻戴上眼鏡，成年後近視只徘徊在二百度左右。還有一個例子是頗有趣的，太太的表妹在中學期間跟一位好同學一起開始配戴近視眼鏡，大家都是百餘度的近視。表妹不願意長期戴著眼鏡，當近視加深時也不配足眼鏡度數，但她的同學卻跟足視光師的建議，一直配足戴足，還多次提醒表妹的方法不正確，經常好言相勸她應該跟從視光師的建議，否則會加深近視。上了大學後，表妹的近視仍是維持在百餘度內，但她那位好言相勸的同學已戴著六百度以上的近視眼鏡了。

任何反對聲音必遭抹黑
當我的女兒近視不再加深並開始出現減淺現象時，我將這個成功的好消息告訴了一位朋友，可他表現得有點難以認同的樣子。確實，這個配戴方法有違一般「常識」。一天，我收到這位朋友來電，提及他遇到一位是香港某某大學視光學會的專業人士，曾談及我女兒的個案，提醒我所光顧的那位樓上眼鏡店老闆近年被甚麼視光學會控告，勸我要小心留意女兒，這類眼鏡可能會帶來弱視等副作用。當我的朋友期待著我對這「專業意見」表示感謝時，我卻冷冷道：「那位樓上眼鏡店老闆揭開了現今無能的視光醫學，因而遭受有關機構打壓，並加以官司抹黑等以本傷人的手法，這是普通不過的商業行為，何懼之有？我也是生意人，更醜陋的我也有得『出賣』。」我反勸朋友要提醒他的「專業」視光師，並一字一字道：「我女兒的副作用是近視慢慢減淺至康復，而你『專業』朋友的兒子，副作用是近視不斷加深至盲。」
西醫不能醫好人，也不能醫好自己。視光師每每戴著深度近視眼鏡去教人預防近視或教人配戴近視眼鏡來防止近視增加，他們以為自己肩負著「偉大使命」，但該「使命」卻與市民的眼睛健康完全沒有關係，反而與其所屬的學會機構或背後的利益集團就關係重大。我姐姐長期居住美國，已算是美國人，她不容易接受有違西方專業的事物，但一直有跟進我女兒的情況和留意我提出的觀點論說，終於一天她認同了這個方法，並嘗試在當地一間光顧過的視光診所，為她十歲兒子配上新的眼鏡。由於她的兒子已有四百餘度近視，不應該配戴遠視眼鏡，他需要配的是一副減二百度以上的近視鏡和加內向菱鏡。雖然我姐姐擅長說話辯理，但都難以說服當地頑固的視光醫生。一眾「專業過龍」的視光醫生都聽不入耳，因為他們已被根植了一套固定不變的理論思維。

從來，挑戰社會既定模式永遠阻力重重，儘管我姐姐有親人的成功個案和合情合理的論據，但那些視光醫生反過來拋出排山倒海的醫學理論，似要令她回心轉意，返回傳統的配戴方式，所持的專業論據竟然包括「兒童戴上足夠度數的近視眼鏡也能適應，便證明這是一個鍛練眼睛的好機會」。「配上菱鏡會令眼睛因長期放鬆而把眼睛弄至懶惰」。「菱鏡會令影像擴闊而影響自己的判斷」等等。這些不但不是理由，更是相反的理由，正正就是導致近視加深的理由，他們完完全全黑白顛倒，白癡理論。

最終，我姐姐找了一間較為熟絡的視光診所和一位較開明的視光醫生，才勉強為她的兒子配上一副減淺百餘度和加進少量菱鏡的近視眼鏡。無奈，這個柔和的度數只能減慢近視增加而不足以減淺近視度數。

加深近視的元兇就是你的近視眼鏡

年幼開始戴眼鏡，成年必深度近視

沒有「完美視力」，只有「適應視力」

人民若醒覺，眼鏡矯視業要崩塌下來

預防近視首要是扔掉「專業垃圾」的忠告

我覺得錯唔晒 都係關lens變厚變薄 近視眼鏡配唔足度數我都聽唔少人咁做 不過要跟佢果個方法用遠視眼鏡 我諗會有好長時間睇唔清楚野

偏就偏方d, 但我覺得如果做落係可行咪得

忍到果期睇唔到野就得

視光師緊係想你近視啦, 唔係有撚人買眼鏡咩

我又係細細個七八歲開始有一百幾度近視
嗰陣日日戴眼鏡
唔夠一年好快就去到二百幾度
後尾配副新眼鏡之後我嫌佢戴得唔舒服就無日日戴
年幾後再去同一間野驗眼
視光師好驚奇咁話咦你近視淺咗十幾度喎
我好記得嗰陣同佢講話我成日唔戴眼鏡 淨係上堂先戴
佢就即刻鬧我話咁樣唔啱架 成日唔戴眼鏡只會令近視愈來愈深
我頭幾個月都有聽佢講轉返日日戴
之後懶 又變返做有需要時先戴
十幾年後而家我都有keep住定期驗眼
而近視一直以嚟都無再加深過
雖然對篇野嘅真實性有所懷疑
但照個人經歷嚟睇可能佢錯唔曬嘅

眼球過長都會引起近視

如果放鬆肌肉就醫到近視
咁滴幾滴散瞳水就得啦

根本係驗眼嗰度出問題
細個去驗 啲視光師一味加深鏡片度數
之後問你係咪清楚啲
跟住就話你深咗
但係佢又冇問你唔加度數會唔會睇唔清楚
而家驗眼嗰個唔會亂加度數
配眼鏡嗰陣反而同我配返低啲度數
一年可以減返幾十度

前提實際上

現代人日日打機，望電腦 根本只會不停惡化 唔會好像實驗隻馬騮式

唔戴眼鏡 我怕好多人一日都生存唔到

仲有眼鏡鏡片易花，多塵，清潔問題

呢排懶唔想打咁多字
貼番之前喺舊登篇回覆算

網上吹水大家都唔使咁認真嘅
不過你呢個問題都幾值得探討吓
首先我地要知道點解人要戴眼鏡先

要睇嘢清楚首要條件係生理結構要健康正常
好似相機咁支鏡點靚都好
筒菲林係壞嘅你都影唔到相
但係如果支鏡頭未校啱焦點，光線聚焦唔到落菲林度嘅話
影出黎啲相都會矇過蒙太奇嘅

所以要睇嘢清楚眼嘅生理同光學部分一定要完美配合
但係人喺冇完美嘅
角膜弧度，晶體弧度，眼球長度等等都未必可以互相配合
而做成偏差
呢啲偏差視乎情況就會形成近視，遠視或者散光呢啲屈光不正
視光師做嘅屈光檢測就係要搵出呢啲屈光不正
用鏡片去修正

但係眼作為一個器官
佢嘅長度弧度等等嘅參數
係會有變化嘅
生長係最主要嘅因素
例如發育期眼球變長咪有近視囉
至於眼鏡會唔會令眼球長度弧度有改變
或者所謂嘅"眼鏡會越帶(戴)越深"
又或者再正式啲嚟講咩會令近視加深呢
呢個學術界都做咗好多研究
但亦都仲係研究緊未有結論

不過啲鏡廠開始用緊啲已經發展咗出嚟嘅理論
去做一啲"聲稱"緩減近視增長嘅鏡片
例如蔡司嘅"Myovision",依視路嘅Myopilux Max
或者Cooper Vision一隻叫MiSight嘅con
呢啲都係實際有效果嘢產品
所以某程度上都反証咗傳統近視鏡片
喺近視加深上(最起碼喺發育時期)有一定嘅角色

不過公平啲講
視光師作為前線人員
喺好依靠啲科研機構喺背後嘅理論研究結果
傳統近視鏡 "可能"有加深近視呢個副作用
但係舊時未有咁多數據
都唔可以怪個視光師搞到近視加深㗎喎
況且眼鏡作為視力矯正工具係有佢嘅價值嘅
始終你唔戴眼鏡你就真係睇唔清楚生活唔方便
當然而家有咁多新產品去幫助減低個"副作用"嘅
有擔心嘅隨時都可以用㗎
❨個人經驗蔡司隻Myovision真係work
啲仔近視係冇加得咁快❩

真係好難
幾百度仲要有散光
唔戴眼鏡連放枱面d書都睇唔到

Same case

以前有諗過
會唔會係因為屋企又細又窄，所以隻眼自動加深
方便你睇近野
再加上細個發育快，所以好快就有影響

老實講，我就死都唔信身體會冇能力自行調較
呢個可能性真係好低
之不過要點做就真係要研究下
但上面話帶遠視鏡抵消…感覺幾反智
因為戴近視鏡近視會深
所以要戴遠視鏡令近視減少
戴近視鏡都係為咗即時睇得清遠野
應該係純粹為貪方便咋喎，講到咁邪惡

小學一隻深一隻冇咩事
戴到而家都冇咩加深

Correlation =/= cause and effect
戴住近視眼鏡嘅期間近視加深，唔等於近視加深係因為戴近視眼鏡
可以係其他原因，例如長期間睇電腦、睇書等等

我記得眼球過長才是近視最大成因

眼鏡陰謀論

Source

1300度近視，有無得救？戴左2x年眼鏡

仲有呢個網

帶左眼鏡12年，近視冇深過

+1 要用神睇野先帶，無加深過

實證醫學原則，
如果從科學和醫學推論，有正有反
通常都係講以雙盲隨機實驗的研究結果作準
網上搵到的資料
黎黎黎去都係搵到一個雙盲實驗證實戴眼鏡有用
就係1983年芬蘭個實驗

但問題係，1983年係電視年代（人多數都主要睇遠野），2013後係智能手機年代（人都係主要睇近野）。同埋東亞人和歐洲人的身體又係唔同。

近視唔戴眼鏡-》睇唔清楚野-〉 睇野要再哄近d-》近視加深-〉唔戴眼鏡....無限Loop?

不如練下個腦先

幾歲開始戴先？

成班無腦
同謝安琪話疫苗有問題一樣咁戇鳩

有冇亞洲區，2000年後的實驗研究，支持戴眼鏡好過唔戴眼鏡。唔單止係科學推論。

其實睇返近視既成因, 眼鏡的確會加深近視
因為adaptation 係會令近視加深
所以其實係唔使證據證明眼鏡會加深近視, 反而係掉返轉, 要證據證明兩者冇關係
而如果證明到, 好多醫書都要改寫

眼鏡係越唔帶越會加深

咁散光呢？有冇得自然好番？

唯一肯定既係 個方法係香港一定唔work
除非你耕田

香港人戴眼鏡比例好似幾高
點解？
純粹個人感覺

同問

如果咁講法只要所有視光師都配唔足度數畀客，所有人都會慢慢好？

利申：睇開果個視光師配眼鏡都係唔會配準度數比我。十幾年近視散光冇分別。

Undercorrection of myopia enhances rather than inhibits myopia progression.Randomized controlled trial

Chung K, et al. Vision Res. 2002.

好似網上
黎黎黎去
一係1983年芬蘭研究
一係2002年馬來研究
但馬來研究個sample size好細，得94人。100人都唔夠。

有冇睇人點解釋
人地話唔戴同時要睇遠野
你唔戴之後越睇越近怪邊個
雖然我對作者嘅說法半信半疑，但你反駁都講好啲

有個講法係喺屋企／睇近嘢如睇書，可以戴度數冇咁足嘅近視眼鏡，
出街先戴返度數足嗰副

器官未必會自我修復wor

如果呢個成立既話, 係發明眼鏡之前, 全世界都係會有近視仲愈來愈深, 咁既話人類一早絕左種喇

我都係7 8歲就開始有百鬆d度 去到中學變200幾度但之後就誇dd
中學畢業之後開始戴day con 但戴戴下又覺得唔太舒服 去到後期變左咩con咩眼鏡都唔戴 係有時睇戲果d重要野先戴
跟住再配con果陣搵左間新既舖頭配 因為唔確定度數先再驗眼 驗完佢同我講我依家兩隻眼都淺左100度有多 （兩隻眼唔同度數）
我到依家都冇戴眼鏡 近視都冇點加深過
我都有聽過有個講法係青春期有假近視 去到大個就會減返 唔知係咪真

所以要信實證醫學
但搵親有關支持戴眼鏡減加深近視研究
黎黎黎去，一係1983年芬蘭，一係2002年馬來那個，好少見有其他研究報告支持

啱唔曬
有大部分人近視係因為眼球已經變形
而唔係睇遠野改變晶體形狀咁簡單
有近視既可以換下自己眼球 可能已經有少少突

呢D 研究好難做嫁, 因為你做既話就要假設其中一方會對人有永久傷害
相當於要犠牲一大班人既視力, 所以黎黎去去最多都係觀察性研究

好多因素加埋喎
只能夠講戴左眼鏡唔一定唔會加深

如果眼球0彈性，做乜都救唔番啦

Pish

本身百幾度
覺得戴眼鏡好攰
所以唔係真係要睇遠野都唔左戴
之後近幾次驗眼都愈來愈淺

其實我諗過

做d informal少少的研究會容易好多
雖然唔乎合學術正式規格
但為公眾利益健康，有咁的必要做

例如在 baby kingdom或類似討論區中，出個post，搵有興趣參與研究的網友，只要自己或bb係6至12歲，自行申報資料

1 幾歲
2 幾度近視
3 幾度散光
4 信戴眼鏡幫助舒緩近視，定信會加深近視
5 你決定會否戴眼鏡

收集500人以上
過多一年，再問返

1 近視幾多度，有冇深左或淺左
2 你係呢年有冇戴眼鏡

以前有個節目叫電波少年講兩個後生仔由南非流浪去挪威
唔知係咪望得遠野多,最尾有個人近視低左

呢個假設有2part

第1 part係 近視可以自癒，唔戴眼鏡睇多d遠野隻眼可以復元

第2part係 戴眼鏡會影響/阻礙復元

1成立2先成立
個個都關心眼鏡係無意思，
可否自癒先係重點。

以我自已為例，我配眼鏡時係鋪頭睇佢d工具睇個屈光係好清好shape, 好似鷹眼咁，但視光師會建議唔好配咁足度數比我，睇野會舒服d。配出黎唔足度數又真係會舒服d, 但係無自癒的效果，試過驗眼會淺幾十度，但唔係自癒咁每次都不斷淺落去。

如果唔係可以一路咁自癒落去到唔洗戴眼鏡/正常視力，有dd上落度數只係假希望黎

其實主要想探討，戴眼鏡會否讓近視加深

即係調節理論是否成立

eg

你因為睇近野多，成日玩智能手機
令眼睛調較令你深100度
配左鏡，眼睛再調較令你深100度
再配鏡，眼睛再調較令你再深100度

如此類推

屌你老母

如果雙盲隨機實驗做咁少，而又有科學理論講，戴眼鏡可會加深近視

咁醫學界叫人戴眼鏡，就唔係太負責任。

不嬲關錢事既野聖人都會變仆街

搵親網上文，叫親人戴眼鏡的。
一係提1983年芬蘭研究報告，
一係就2002年馬來研究報告，
世界上冇其他研究啦？

眼睛咁重要，冇理由得咁少研究去支持，就叫人戴眼鏡。

加上，如果調節理論成立，理論上係越戴越深。

2014？
起你底promote content farm
你9up就keep住9up 唔好扮識ok?

一直都覺得 視光師/眼鏡舖 都係一門生意 一個industry

我中一學開始百零度近視， 淨係上堂先戴， 一直到兒家大學都係百零度， 但中學畢業之後就貫左要成日戴

另一個朋友友同我差喎多時間差唔度數一樣習慣 但中學畢業之後都係返學先戴 先家都係出街唔戴都得 我就一定要戴 如果唔係人樣都望唔清

我自己呀哥 中學開始近視 由近視開始日戴夜戴 兒家600幾700度

97的兒女計劃好似有數據?

咁有人知鴛鴦眼成因係咩
我一隻眼200度近視 另一隻平光但180度散光
一唔戴眼鏡對眼就會好唔舒服

我成日同人講真係有用不過總係冇人信

每當我清楚feel到自己好多牌同sign睇唔清楚

我就會極少用電話 聽歌多 睇遠野

通常過一排就會完全冇事又可以係咁用電話打機

可能我身體本身修復好快啦
做幾次手術都極快出院果d

有冇

thanks
btw published 2014, conduct 6 years
i.e., 2008 data (computer era, no smartphone)
united states
still not asian

and is only 76 patients

我就咁睇既 好似我屋企人果種一出世就深近視

呢類人就應該帶 但係香港人果種睇唔清，父母就帶仔女去配眼鏡就係錯用左眼鏡

你諗下眼鏡作為工具完全冇人質疑 特別係深近視果d人

但係一般輕近視既人先會同人講愈帶愈嚴重

呢個現象係世界上好大數目既人根據自己經歷

所以多多少少係真

屌你 疑問句問到設問句咁撚樣

如果係真既話
又有班人話唔戴深得好快
會唔會係你地近視就隊雙眼更加近去睇 咁一定仲快加深
篇野係講緊多時間望番遠野去放鬆自動調節番

戴眼鏡睇呢個post 即刻除低左
想知真定假

用我既諗法 你要知道自己係需要定唔需要果種

有d人既近視係天生缺陷 我認為果d要

有d人係後天因為生活習慣 they no need

考古：以前未有眼鏡時候，d人近視會點？

定以前d人唔會近視

我小學1xx度帶眼鏡，但個陣覺得帶眼鏡好唔自然，之後直接唔帶由佢到而家都係1xx

日日戴但近視無乜加深 係散光深咗

我支持呢種睇法

我睇開個視光師話配眼鏡唔係問題
但度數要低返50左右
配到啱啱好啲度數會升得好快

我想知散光點處理好

帶左10幾年
成千度

吊返轉講
你150度近視戴200度眼鏡
你覺得會點？
會令你隻眼既肌肉鬆馳以配合200度眼鏡
我覺得好岩喎
上面有個話小一唔肯戴
到小五變400度
其實有無諗過係你眼球發育唔正常？
我150度左1x年
一直唔帶眼鏡都無深過
係揸電單車先戴

正如你食辣 味蕾都會調節

我係初帶眼鏡(近視， 散光) ， 只係想問其實應唔應該長期帶住？ 定係只係睇書玩電話個陣先帶， 做其他野時除低， 咁又岩唔岩唔想愈黎愈深

係為content平反下
content farm係差
但冇連登你想像中咁萬惡不赦
因為有search engine filter過
不過content farm 料係差，好多係copycat，但情況唔係超級惡劣

有陰謀論嘅味道

我覺得仲有好多外在嘅因數影響嘅
細個天生一隻眼有近視一隻眼有遠視
近視係四百幾
遠視係三百幾
升咗中掛住打波成日唔帶眼鏡
幾年後無晒近視
遠視依家仲有百幾度

不過我係唔打機唔點用電腦嘅人
我覺得篇嘢可能都講得啱 但提前係你個人都好少用電腦同好近望嘢

content farm大部分係copycat
在網上做完研究再copy and rephrase
content farm最大壞處和衰格左破壞知識產權
好處係rephrase過，令讀者易明些和易d比search engine搵到。

其實同愛迪生一樣

佢地係做大仆街 但係佢帶其他人既發明到市場

所以都係一個有貢獻既仆街

小學開始帶眼鏡 之後中三開始就無帶
個陣驗200幾度 然後過左6,7年走返去配黎上堂用
都係200幾 無變過度數

不過咁多年已經習慣左睇野濛查查
睇唔清人樣

講真過左咁耐 已經唔想睇野清
好唔慣 接受唔到原來人樣真係咁醜

180 線位黎架喎

暫時睇返大家分享
睇黎都真係一半半
一半機會戴左更深
一半機會戴左會舒緩加深近視

睇野睇唔清

ps以前冇電腦又冇電視，又冇智能電話，冇電燈，普及教育又冇，所以難以比較。

有咩

以前d狀元睇咁多卷書，又要無燈，咁都唔盲都好野

500度無眼鏡其實生唔生活到？

細個配左唔肯戴，睇野一眯起隻眼就深硬
同埋我最細個係小二三已經150度，個人認為近視同遺傳既關係最大+元兇，老母1000度，呀婆唔記得幾多，老豆應該都有佢果邊啲兄弟+堂兄妹都係全近視底，所以近視撚記住唔好生仔

小學到而家戴左十幾年
冇深過

理性討論：

首先樓主篇野完全無reference

"科學家曾做過一個實驗，將一隻猴子困在一個狹窄的木箱內，令它周邊的視野只有幾厘米。一段長時間後，驗出牠患上近視，然後又將牠放回大自然，一年後再把牠捉回來，發現牠的近視完全康復，科學家認為原因就是牠長時期看遠距離的景物所致。"

邊個科學家？ 幾時做？ 有冇發表？
你可以話你俾人捉左入個箱之後冇左近視都得啦。

第二，其實依家學術界都未有一個定論，但係樓主應該要睇下咩叫 randomised controlled trial, 呢種study design 係比其他更可信。而2002年個份paper (Undercorrection of myopia enhances rather than inhibits myopia progression), 正正係呢個design, 所以我會選擇相信要佩足度數。另外，希望樓主學下咩叫統計學，成百個sample size 係 randomised controlled trial 一定唔講得係細，仲要跟足兩年。

第三，近視加深係好多因素所導致，如果單單就咁唔戴眼鏡就能夠唔加深，實在係痴人說夢話。

利申：眼科視光學學術薯仔

仲有，冇人講過戴左眼鏡就唔加深，眼鏡係令你睇返清，而唔係控制度數加深。
如果要控制，搵下咩叫OK鏡，atropine...等等

啱d唔啱d
近視成因有幾個
虛假性近視仲有教
但眼球同len 弧度變左就難

你初期應該近視唔深
戴眼鏡睇書玩電話會令你近視加深
需要望遠野個時先戴會比較好
或者配副度數比較低嘅眼鏡, 睇得會比較舒服

BIO 撚表示如果戴足度數唔會令近視加深, 咁睇得多近野會導致近視既理論就唔成立

Lm

長期望近野會加深近視依樣真係廣為人知
但係望番遠野點解視力會正常左?
我諗大部份人同我一樣認為度數只會有增無減

請闡述

其實依家減慢小朋友近視加深可以滴atropine 眼藥水
已經証實左可以減慢眼球長度增長而減慢近視加深

近視其中一個原因係身體為左適應長期睇近野既壓力而拉長眼球
但身體唔會識分近視遠視, 唔會識分有冇戴眼鏡
如果你戴足度數而日常生活保持不變, 咁對眼就要受返同之前相同既壓力, 身體自然會再拉長個眼球去適應
如果咁係錯既話, 咁一係你身體勁到識分有冇眼鏡, 但咁既話一開始就唔應該有近視, 一係就根本冇adaptation 呢回事

我會咁講，近視有真／假之分，長時間睇近會令眼睛放鬆唔到（多數係小朋友），就好似相機變左微距mode, 影遠野就會唔清一樣。但當你睇返多遠野／用藥令眼睛放鬆返，咁假度數就會無左，度數就會減少。

四年前近視250 250
一年後變200 300
依家175 425

有冇人可以解釋到點解會咁
問視光師淨係答我有啲人係會無啦啦淺
依家鏡片厚度差距好大
日日都有戴眼鏡/Con

點先做到真近視?
首先假設上面個猴子實驗係真實
但係佢都話經過長時間 咁我當一年 因為佢望遠野既時間都係一年
依個都係假近視喎 咁要幾長時間先叫做造成真近視?
或者換個講法
係咪望左廿年近野 我之後廿年只望遠野 咁近視會唔會好番?

好耐以前有個節目叫電波少年
兩係友去流浪一年
其中個日本仔途中佢唔見左副眼鏡冇帶一年
玩完左個節目番日本驗腿check 到佢近視少左

好的，第一，““近視其中一個原因係身體為左適應長期睇近野既壓力而拉長眼球““，呢句唔認同，動物實驗就算係將隻眼縫合，眼球都會不斷拉長。
第二，眼睛係分到你戴緊咩鏡片，係短時間內，脈絡膜會對應改變厚度。

ref: (無好認真執靚）

Kirby, A. W., L. Sutton, and H. Weiss. "Elongation of cat eyes following neonatal lid suture." Investigative ophthalmology & visual science 22, no. 2 (1982): 274-277.

Chakraborty, Ranjay, Scott A. Read, and Michael J. Collins. "Monocular myopic defocus and daily changes in axial length and choroidal thickness of human eyes." Experimental eye research 103 (2012): 47-54.

我諗世事無非黑即白，唔會一係真，一係就假，可以係mix。簡單講，假就可以放鬆後減少（用藥物），真就減不了。

睇你幾多percent 啦，0.01%我本人唔太信。

第一, 我話左「其中一個原因」係咁, 你唔同意, 個理由竟然係「因為仲有第個原因」?
第二, 你第二篇reference 咪證明左, 人眼係會有adaptation, 間接證明左我講既野囉

久唔久就講呢樣嘢

細個噴咗票白水入眼
之後無咗近視

去到啲約定俗定既位，慣性會放棄邏輯性思考

愈係自以為專業愈嚴重

咁遠視呢

第一，我想表達如果唔睇野都會加長 (無影像），咁加長係唔係因為要adapt 睇近野？ 另外，人正常天生係遠視，理論上睇遠佢都要用力，咁又有冇所謂壓力？

第二，有興趣睇下內文，個change 係transient, 我只係想講，眼睛係分到你有冇鏡片，同你所謂adaptation 無關。

細個成日坐好近望電視，大個又成日夜麻麻睇手機
但由細到大父母都冇同我驗眼
21歲人最近有機會陪人洗眼鏡個陣我驗，係150度左右
....
....
....
但我都繼續無視
因為我一直睇野都清楚

咁我話其中一個原因姐, 咁你提第個原因出黎, 我又睇唔到可以點反駁到呢個原因喎, 咁我話「加息係影響樓價既其中一個原因」, 你係咪會話「我唔同意喎, 恐怖襲擊都會」?

我講既壓力係ciliary muscle 既壓力, 睇近野係要contract, 睇遠係relax 又何來壓力, 我A&P 攞F 既, 請指教

同埋, tran 唔transient 同有冇adaptation係冇關係嫁, 佢識變咪姐有adaptation 囉, 佢一日之內還得返原, 咪姐係有adaptation 囉, 隻眼分到你有冇鏡片, 咪姐係去返我所講既咁, 佢係識適應環境, 但唔會分後果囉

其實人大左 係咪好難再有近視?

話說我一月感冒 覺得眼球受壓開始睇遠野 有D濛 (EG 50米外既車牌濛濛地 但以前唔會)
到感冒完左 都仲KEEP住係咁
明明我由細到上年年尾 都冇近視 驗親眼都讀到最尾個行

1） 我提出係連息都冇，樓價都升wo
2） er, 好，咁掉轉講，如果一個人100度，佢睇40cm 近ge野，佢ciliary muscle 洗唔洗用力？ 有冇壓力？ 如果有，係唔係個個人都只係會生到去250度 （當40cm係睇近野距離，250度就剛剛好）？
3）Okay, 當transient change 係adaptation 但都睇唔到點解對眼adapt完鏡片就一定會向近視果邊生wo。

師兄驗下眼啦，濛唔一定係因為度數。

試過隻眼濛係因為長期隻眼用力過度

初步睇無咩用

ref:
Kang, Meng-Tian, Shi-Ming Li, Xiaoxia Peng, Lei Li, Anran Ran, Bo Meng, Yunyun Sun et al. "Chinese eye exercises and myopia development in school age children: a nested case-control study." Scientific reports 6 (2016): 28531.

智障先會信陰謀論，以為自己叻過成個視光學術界咩

如果長期用力過度可以點放鬆? (我係間中會按下摩 按下隻眼附近)

我有打機玩下FPS槍GAME (但一月感冒前都已經玩緊)
可能太用神掛

我個陣係多休息 凍毛巾膚眼
先慢慢好番

其實“peripheral hyperopic defocus會令視軸增長”呢樣嘢唔係已經喺動物實驗被證實㗎喇咩
如果係嘅話關於人類嘅研究又進行成點
另外想請教吓你點睇相關嘅控制近視產品

你要提出既係，加息同樓價冇正向關係，而唔係唔加息都會升價，同一樣野可以有好多原因既

同埋你都係biologist, 你應該知every individual is different, 冇可能個個實驗個個都一樣
由頭到尾都只係講緊tendency,尤其係呢d咁涉及倫理既實驗，冇可能好似數學咁整個實數出黎

個理論係講睇得近野多，就整隻近視眼出黎方便睇近野，就唔係我提出既，係科學家既，which correlate 到myopia pathogenesis 同prevalence
咁根據返個理論，戴左眼鏡咪會restore 返個眼睛環境去返以前正常果時，咁咪要再適應多次

呢個理論最大問題係太多疑似exceptional cases,偏偏又試唔到，但佢係最convince到我既理論

我就樂見d理論比人挑機既

未聽過話有用

有實驗話係，但都有話無關，所以仲未有定論，不過依家最似係呢個。

相關嘅控制近視產品應該有ortho-k, SCL 或者係眼鏡鏡片
Ortho-k 唔錯。
SCL睇paper效果唔錯，理工有隻新鏡launch左。
眼鏡鏡片我依家只信法國牌子果隻。

小學已經有近視同散光
只係上堂睇唔到野先戴眼鏡
到以家都係維持返咁上下度數

多謝你討論，

其實最重點係第二點，一個人如果係100度，佢睇一米遠或以外係完全放鬆，但一米內ciliary muscle 開始會用力。當我地睇40cm 遠，我地要250度近視先會完全放鬆 （20cm 就500度），按你理論，咁應該最多都係生到500度左右姐，應該唔會有人長時間20cm之內睇野掛。

其實我只係想講，近視冇咁簡單（好似係）

另外，

“個理論係講睇得近野多，就整隻近視眼出黎方便睇近野，就唔係我提出既，係科學家既，which correlate 到myopia pathogenesis 同prevalence“ 有冇reference 睇下？

路過笑而不語

Ps:眼鏡從業員

之前聽講過一個講法幾易理解 ：

當你睇唔清野，隻眼就要用力去focus，咁隻眼就會易攰啲，所以有近視唔戴眼鏡其實對隻眼唔好。

明顯係你自己用錯方法 你唔識正確既方法就話樓主唔岩
仲可以百幾個正評

我自己都係小四戴眼鏡
小五至少250度
我會成日睇書/打機

拋開打機因為螢幕光線呢個問題（畢竟十幾年前螢幕一定係好廢）

我到宜家廿幾歲人咪一樣係600度
相反我細家姐中三先戴眼鏡
結果後尾仲深
佢去到上年check 成1000度

我係近距離用電話/睇書都會除眼鏡
掉返轉我家姐就無咁做

宜家社會生態令人習慣長時間睇螢幕
所以越黎越多人近視
你唔戴眼鏡仲深度數呢個係假定論
我有個同學由細打機打到大 到宜家視力仲係標準
佢打機講緊讀書時期中一已經每日打十幾個鐘

但佢會識得間唔時比對眼休息下
所以根本係視乎你用眼既習慣

利申第一次見到樓主呢個理論 覺得有邏輯過班視光師先

其實近視係multifactorial
已知係同先天（family history) 同後天 (用眼習慣，near work, outdoor activities....)有關
所以咩我帶左咩人地帶咩又深幾多度個d唔可以直接比較

近視主要係眼球過長 同晶體放唔放鬆冇直接關係 (當然睇近野太耐 晶體唔識放鬆係容易造成假近視）
眼球拉長左 可唔可以返返轉頭？有研究發現係雞仔個到係可以，因為佢地既choroid 可以改變厚度，但係係primate就唔太可行，所以近視深左（增長左既眼球）係好難返轉頭

其實近視有時驗淺左 唔一定真係淺左 可能係之前驗深左 (e.g.眼睛肌肉同晶體放鬆唔到）最準確係落藥水放鬆肌肉去驗（仲可以放埋瞳睇眼底）
加上驗眼好睇個人反應 所以度數有d上落係唔出奇

有關上面講既原理係關於myopic 同 hyperopic defocus
有興趣可以搵下paper再了解下

有錯請各位師兄抖正

你乜都唔知又話我用錯 你傳心師嚟？
戴咗con之後冇乜點深過又點解釋
以前長期慣性500度出街
黑板睇唔到，同學老師d樣又睇唔到
我睇近嘢都中意除眼鏡 so?

根本兩邊都冇根據，我亦都冇定論乜

不過你無好似實驗果隻馬騮咁唔再日日睇近距離嘅嘢噃

只針對第二點
我認為randomize control trial係可信。但近視講緊唔係影響幾萬人，而係十幾億人。個d有關近視研究規模太少，好似當近視只係影響幾萬人的病咁。咁多十年都係得那幾份paper支持戴近視有助舒緩近視。倒底有幾多研究係掉返轉，支持唔戴眼鏡比戴眼鏡好？

講誠信，如果陰謀論少少講，randomize control trial一樣可以做假。所以我認為，除左sample size，number of 研究support也係非常重要的支持。

第三，近視成因好多。如果按唔戴眼鏡，會令眼睛睇野辛苦論，久而久至加深近視，戴眼鏡會比唔戴好。如果按調節論，戴眼鏡睇近野令眼睛調節再加深，則不戴眼鏡更好。實際應該兩者皆正確，所以overall effect不確定。

既然overall effect不確定，咁randomize control trial就好重要，但有關研究太少。

所以我認為，現階段宣傳叫近視者戴眼鏡來減慢近視加深，係不負責任，反之亦然。

首先，如果照你咁講，要幾多sample size 先叫大規模？ sample size 如果夠statistical power， 已經可以代表population。

第二，如果你咁講，既然咩都會做假，咁無討論空間

第三，無““宣傳叫近視者戴眼鏡來減慢近視加深““ 呢個說法，戴普通近視眼鏡只係令人睇返清，沒有控制近視加深的作用，只係有研究發現佩淺少少/唔戴比佩足深得更快。要控制近視加深，就要用ok鏡／atropine/其他...

有啲想知佢喺邊份paper度睇到"支持戴近視有助舒緩近視"呢個結論
佢究竟有冇睇

針對第二點，
係咩都有幾會做假，
所以我們需要透明度。

一般黎講，

open source, open data會比close source, propertiary好

政府資助公立大學 ，比私人商業機構研究可靠

越多來自世界各地不同年代，不同背景的研究，就越可靠

我之前50度近視 有配眼鏡需要時用，多數出去睇戲 去街 唔熟既地方先用，依家25度

老左老花近視咪淺左囉

1300

無知一問，你2x年裡面係每年加深定一早停咗喺千三度到冇再加深？

散光呢

日撚日睇電腦由細睇到大都冇近視, 呢D野遺傳既姐

每年都會加深，特別22歲前加得好勁...

小一戴都已經係300度

有時睇會遠會有幾日對得清，其實係咪自癒能力黎？
利申：5百幾度

有次配眼鏡佢幫我配淺50度散光
我問係咪散光淺左
佢又話唔係 只係你配淺50度都睇得清
都唔知係我以前一直都戴深左散光
定係真係淺左

唔會

2) 糾正返你個講法。從物理學上睇，冇錯如果一個人不斷咁睇40cm嘅嘢，佢只會生到250度。但若然佢戴住250度近視鏡咁睇40cm嘢，咁就可以生到500度。如此類推。

留名

戴眼鏡可以令近視既人睇得清楚/變返個正常人咁

如果戴眼鏡可以醫近視 理論上咁係咪戴戴下眼鐘會覺得濛 再睇醫生話你要換副淺啲既眼鏡
就算真係淺左 眼睛為左用副眼鏡睇返清楚 都會自己拉返高近視

由戴個下根本係鎖左下限 唔會跌

冇眼鏡既年代咪個個大人都小剛咁瞇住對眼咁過日子

有道理

求僻謠

多謝你糾正我，如果用你個講法（物理學角度），點解釋遠視？

根本冇人講過近視眼鏡可以阻止近視加深
要控制加深要做其他treatment

咁點睇戴遠視鏡？

一直都係陰謀
根本近視係一種病
帶眼鏡只係暫時性
當你有病個醫生同你講冇得醫一世都要食藥 係咪on9
視光師同眼科醫生一向重點都唔係要醫好你，要你配足一世眼鏡
之後就洗腦社會好多人帶眼鏡所以冇問題
做激光矯視又搵你一筆錢，仲要唔保證有冇手尾跟
邊個最大利益大家心照

親身經歷就係，小六我近視有200度，睇黑板睇唔清，然後暑假嗰時唔記得點解唔見左副眼鏡就無配返，不過嗰時覺得問題其實都唔係好大，如是者到左中三一次身體檢查，個醫生叫我測試視力，讀啲越黎越細既英文字母，點知左眼輕鬆KO左最底嗰行，右眼勉勉強強都叫成功KO左最底嗰行，心諗小六好似連尾二嗰行都讀唔曬，而家仲好左。
最後我去左眼鏡舖驗一驗，左眼25度，右眼50度WTF
所以我覺得近視真係同自己習慣望遠野同近野有關，以後打完機溫完書都一定會望一望遠野，同埋不停轉換焦距，由遠到近再到遠，拉一拉返鬆隻眼，到而衣家25歲仔，左眼都係50度左右，右眼75度左右，大家一定要練一練隻眼，唔好懶，因為我覺得帶con, 帶眼鏡真係好撚麻煩

根本近視就冇得醫, 近視最主要係因為眼球不受控咁生得太長, 好似一個人生到兩米高, 可唔可以變返米7? 就算做Lasik, 都係令個角膜變形, 眼球一樣係咁長

近視有分"真"同"假", 假近視通常出現係小朋友到, 要用藥放鬆眼睛再檢查, 先可以知道係真定係假近視
你呢個case 有機會係細個假近視, 到大個眼睛放鬆左, 度數就會減少

冇實質証據証明有限

如果係因為眼球長度而遠近視
呢個方法應該幫助有限

「用遠視鏡含菱鏡的眼鏡作長時間閱讀，一雙眼睛仍能處於鬆弛狀態」

如果喺香港呢啲密度咁高既城市 平時所有野都好近 打機睇書返學 令朖球長期處於拉緊狀態
戴遠視有冇用？

你指人點解天生會有少少遠視？我上面個講法同呢樣嘢好似無衝突喎。